% Pertemuan 9
\section*{Pertemuan 9}
\begin{enumerate}
	\item Tentukan basis ruang null dan basis ruang baris dari matriks A
	\[
		A=\begin{bmatrix}
			1 & -2 & 1 & 3 \\ 2 & -4 & 3 & 7 \\ -1 & 2 & 0 & -2
		\end{bmatrix}			
	\]
	\item Tentukan basis ruang baris dan basis ruang kolom melalui inspeksi
	\[
		R=\begin{bmatrix}
			1 & 5 & 0 & 2 & -1 \\
			0 & 0 & 1 & -3 & 4 \\
			0 & 0 & 0 & 1 & 7 \\
			0 & 0 & 0 & 0 & 0
		\end{bmatrix}			
	\]
	\item Tentukan rank dan nullity dari matriks B
	\[
		B=\begin{bmatrix}
			1 & 2 & -1 & 4 \\ 2 & 4 & -2 & 8 \\ 1 & 3 & 2 & 0 \\ -1 & -1 & 4 & -8
		\end{bmatrix}			
	\]
\end{enumerate}

\textbf{Jawaban:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Ruang null} adalah basis-basis yang membuat masukkan nilai vektor bernilai nol. Secara prosedur, basis ruang null mirip seperti menyelesaikan SPL homogen, di mana diekspresikan dengan nol dan diidentifikasi variabel bebasnya.\\
	\textbf{Ruang Baris} sendiri adalah himpunan kombinasi linear dari baris-baris matriks. Basis ini adalah solusi unik yang bebas linear dan dapat membangun keseluruhan ruang baris. Secara prosedur, basis ruang baris mengambil baris tidak nol pada matriks.\\
	Lakukan operasi baris elementer hingga didapat bentuk matriks eselon baris:
	\[
		\begin{bmatrix}
			1 & -2 & 1 & 3 \\ 2 & -4 & 3 & 7 \\ -1 & 2 & 0 & -2
		\end{bmatrix}
		\xrightarrow{\substack{-2B1+B2 \\ B1 + B3}}
		\begin{bmatrix}
			1 & -2 & 1 & 3 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1
		\end{bmatrix}
		\xrightarrow{-B2+B3}
		\begin{bmatrix}
			1 & -2 & 1 & 3 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0
		\end{bmatrix}
	\]
	Ambil baris tidak nol sebagai basis ruang baris:
	\[Row(A)=\{(1,-2,1,3),(0,0,1,1)\}\]
	Menentukan basis ruang null:
	\[x_3 + x_4 = 0 \longrightarrow x_3 = -x_4\]
	\[x_1 - 2x_2 + x_3 + 3x_4 = 0\]
	\[x_1 = 2x_2 - x_3 - 3x_4\]
	Misal $x_2 = s$ dan $x_4 = t$:
	\[x_3 = -t\]
	\[x_1 = 2s - (-t) - 3t\]
	\[x_1 = 2s - 2t\]
	Vektor solusi:
	\[
		\begin{bmatrix}
			x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
		\end{bmatrix}=
		\begin{bmatrix}
			2s - 2t \\ s \\ -t \\ t		
		\end{bmatrix}=
		s\begin{bmatrix}
			2 \\ 1 \\ 0 \\ 0
		\end{bmatrix}+
		t\begin{bmatrix}
			-2 \\ 0 \\ -1 \\ 1
		\end{bmatrix}
	\]
	\[
		Null(A)=
		\left\{
		\begin{bmatrix}
			2 \\ 1 \\ 0 \\ 0
		\end{bmatrix},
		\begin{bmatrix}
			-2 \\ 0 \\ -1 \\ 1
		\end{bmatrix}
		\right\}	
	\]
	
	\item \textbf{Ruang Kolom} mirip seperti ruang baris, di mana setiap nilai menjadi kombinasi linear yang dapat membangun keseluruhan ruang kolom. Ruang kolom juga menunjukkan semua keluaran nilai yang mungkin dihasilkan. Secara prosedur, dilihat terlebih dahulu kolom-kolom mana yang memuat pivot (1 utama), lalu nilainya diambil dari matriks asal berdasarkan kolom yang mempunya pivot.
	\[Row(B)=\{(1,5,0,2,-1),(0,0,1,-3,4),(0,0,0,1,7)\}\]
	\[
		Col(B)=\left\{
		\begin{bmatrix}
			1 \\ 0 \\ 0 \\ 0
		\end{bmatrix},
		\begin{bmatrix}
			0 \\ 1 \\ 0 \\ 0
		\end{bmatrix},
		\begin{bmatrix}
			2 \\ -3 \\ 1 \\ 0
		\end{bmatrix}
		\right\}
	\]
	
	\item 
	\textbf{Rank} adalah jumlah vektor baris tidak nol pada sebuah matriks. Adapun, \textbf{nullity} adalah kebalikan dari rank yang mencari vektor nol. Nilai rank dan nullity sama-sama membangun dimensi vektor sehingga Rank + Nullity = Dimensi Ruang.\\	
	Lakukan operasi baris elementer
	\[
		\begin{bmatrix}
			1 & 2 & -1 & 4 \\
			2 & 4 & -2 & 8 \\
			1 & 3 & 2 & 0 \\
			-1 & -1 & 4 & -8
		\end{bmatrix}	
		\xrightarrow{\substack{-2B1+B2 \\ -B1+B3 \\ B1+B4}}
		\begin{bmatrix}
			1 & 2 & -1 & 4 \\
			0 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 3 & -4 \\
			0 & 1 & 3 & -4
		\end{bmatrix}
		\xrightarrow{\text{B2}\leftrightarrow\text{B3}}	
		\begin{bmatrix}
			1 & 2 & -1 & 4 \\
			0 & 1 & 3 & -4 \\
			0 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 1 & 3 & -4
		\end{bmatrix}			
	\]
	\[
		\xrightarrow{-B2+B4}
		\begin{bmatrix}
			1 & 2 & -1 & 4 \\
			0 & 1 & 3 & 4 \\
			0 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 0
		\end{bmatrix}			
	\]
	Jumlah baris tidak nol:
	\[Rank(B)=2\]
	Menentukan nullity:
	\[\text{Total kolom }(n) = 4\]
	\[Nullity = Rank(B) - n = 4 - 2 = 2\]
\end{enumerate}